[Yuanyang_(drink).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Yuanyang_\(drink\).jpg "fig:Yuanyang_(drink).jpg")
**鸳鸯**（或称**鸳鸯奶茶**、**咖啡茶**；/，），即[奶茶加](../Page/奶茶.md "wikilink")[咖啡](../Page/咖啡.md "wikilink")，是一種发源于[香港的](../Page/香港.md "wikilink")\[1\]，有着咖啡的香味和奶茶的濃滑，棕红浓香，苦中带甘，柔厚如缎。冷热饮皆可，一般不含糖，可自行加入。[中醫認為咖啡屬燥熱](../Page/中醫.md "wikilink")，奶茶則寒削，混合兩者后可互補。另有一種「[兒童鴛-{}-鴦](../Page/兒童鴛鴦.md "wikilink")」，成分不含[咖啡因](../Page/咖啡因.md "wikilink")，適合兒童飲用。

## 发源

華人地區原來沒有飲用咖啡和奶茶的習慣，所以兩者都是由19世紀中葉開始統治香港的英國引入，而奶茶在香港進一步發展出獨特的濾網沖調方法。鸳鸯的发源已不可考，有一说法称，鴛鴦奶茶是由[碼頭工作的](../Page/碼頭.md "wikilink")[苦力发明](../Page/苦力.md "wikilink")，他们为补充体力，解除饥渴及提神，便将味苦及帶刺激性的咖啡加入茶中饮用。后来，鸳鸯从草根阶层開始向上扩展，深得口味和人心，成为香港经典饮品。另有一說法稱鴛鴦起源自香港的大排檔，成為平民化的關鍵。

## 制作

鸳鸯大多数时候由7成[奶茶和](../Page/奶茶.md "wikilink")3成[咖啡混和制成](../Page/咖啡.md "wikilink")，但也并非固定不变。其中奶茶一般使用[锡兰红茶和](../Page/锡兰红茶.md "wikilink")[淡奶](../Page/淡奶.md "wikilink")。近年發展出一種叫做「**鴦走**」的沖調方法，將淡奶改用為[煉奶](../Page/煉奶.md "wikilink")；因為煉奶本身已經有甜味，所以鴛鴦不需要加糖。

## 名稱

[鴛鴦是一種水禽](../Page/鴛鴦.md "wikilink")，其特色是雄性和雌性的外觀有很大分別，雄性顏色艷麗，雌性則毛色灰暗，但雌雄卻經常生活在一起，所以在中國有一雙一對的含意，而鴛鴦飲品是咖啡及奶茶混合，特顯兩者雖然不同，卻能良好地混和一起。

## 文化象徵

鴛鴦被視為[香港文化的象徵](../Page/香港文化.md "wikilink")\[2\]，用以比喻香港中西文化交融的現象\[3\]。鴛鴦及[港式奶茶均被收錄為](../Page/港式奶茶.md "wikilink")[香港非物質文化遺產](../Page/香港非物質文化遺產.md "wikilink")\[4\]。

## 參見

  - [港式奶茶](../Page/港式奶茶.md "wikilink")

## 參考資料

{{-}}

[Category:香港飲料](../Category/香港飲料.md "wikilink")
[Category:奶茶](../Category/奶茶.md "wikilink")
[Category:咖啡](../Category/咖啡.md "wikilink")

1.  [港國際金鴛鴦王出爐:奶茶高手喜見青年入行](http://www.hkcna.hk/content/2014/0817/286303.shtml)，香港新聞網，2014-8-17
2.
3.  [從「鴛鴦」中品味香港中西文化](http://www.seattlechinesetimes.com/2009-09-02-04-33-29/e/16-e/12705-2013-01-10-23-40-38)
    ，西城時報，2013-1-10
4.  [「鴛鴦」Jyun Joeng
    沖出香港非遺](http://orientaldaily.on.cc/cnt/lifestyle/20140724/00321_004.html)，東方日報，2014-7-24